<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!DOCTYPE slides
   SYSTEM "/usr/lib/sgml/dtd/docbook-xml/4.1.2/slides/1.1/slides.dtd">
<slides>
  <slidesinfo>
    <mediaobject>
      <imageobject>
	<imagedata fileref="images/lcs.png" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
    <title><abbrev>Lcs</abbrev>, serveur de communication <emphasis>Linux</emphasis></title>
    <releaseinfo><ulink url="http://linux.crdp.ac-caen.fr/fdl.html"><emphasis>Free Documentation License</emphasis></ulink></releaseinfo>
    <author>
      <firstname>Olivier</firstname>
      <surname>Le Monnier</surname>
      <othername>« Oluve »</othername>
      <affiliation>
	<jobtitle>Administrateur Système et Réseau</jobtitle>
	<orgname>Cellule TIC, CRDP de Basse-Normandie</orgname>
      </affiliation>
    </author>
    <date>Mardi 5 mars 2002</date>
    <copyright>
      <year>2002</year>
      <holder><ulink url="mailto:olivier.le_monnier@crdp.ac-caen.fr">Olivier Le Monnier</ulink></holder>
    </copyright>
    <abstract>
      <para>Ce document présente les services offerts par le <abbrev>Lcs</abbrev>, serveur de communication <emphasis>Linux</emphasis> développé par l'équipe académique <abbrev>tice</abbrev> pour accompagner le programme de câblage de ses établissements scolaires mis en place par le Conseil Régional de Basse-Normandie.</para>
    </abstract>
  </slidesinfo>
  <section>
    <title>Fonctionnalités attendues d'un serveur de communication</title>
    <subtitle></subtitle>
    <foil>
      <title>Communication</title>
      <para>La communication définit l'ensemble des phénomènes concernant la possibilité pour un sujet de transmettre une information à un autre sujet.</para>
      <para>Le serveur de communication va donc offrir des services réseau qui seront autant d'outils permettant la circulation des informations.</para>
      <para>La communication pourra être synchrone ou asynchrone, de un vers un, de un vers plusieurs, de plusieurs vers un, d'homme à homme, ou même -- dans le cas des outils de supervision -- de machine à homme.</para>
    </foil>
  </section>
  <section>
    <title>Système d'informations</title>
    <foil>
      <title>Forums</title>
      <para>Le principe du forum est de proposer au plus grand nombre l'échange et la confrontation animés d'informations sur un thème donné.  Dans un système d'informations, l'outil de forum devra permettre :</para>
      <itemizedlist spacing="compact">
	  <listitem><para>la gestion de thèmes ;</para></listitem>
	  <listitem><para>la gestion des animateurs ;</para></listitem>
	  <listitem><para>la possibilité de modérer les contributions des utilisateurs ;</para></listitem>
	  <listitem><para>la consultation des utilisateurs sous la forme de sondages par exemple ;</para></listitem>
	  <listitem><para>la recherche d'informations ;</para></listitem>
	  <listitem><para>et la publication d'informations exploitant toutes les possibilités du média utilisé.</para></listitem>
	</itemizedlist>
    </foil>
    <foil>
      <title>Publication <emphasis>web</emphasis></title>
      <para>La diffusion de connaissances et d'informations au plus grand nombre passe par la liberté d'expression et l'aménagement d'espaces pour cette liberté.</para>
      <para>Les technologies utilisées pour la création de pages <emphasis>Web</emphasis>, qu'elles soient statiques avec <abbrev>html</abbrev> ou dynamiques avec l'utilisation de bases de données et de langages de script, permettent de mettre en forme facilement des informations variées sous la forme de collections organisées de documents.</para>
      <para>L'outil de publication de tels documents doit permettre :</para>
      <itemizedlist spacing="compact">
	<listitem><para>la mise en ligne aisée des documents ;</para></listitem>
	<listitem><para>une accessibilité permanente et « lisible » de ces documents ;</para></listitem>
	<listitem><para>la possibilité d'utiliser des technologies avancées ;</para></listitem>
	<listitem><para>et une éventuelle assistance à l'édition.</para></listitem>
      </itemizedlist>	  
      <para>L'un des avantages majeurs de la liberté d'expression offerte par cet outil dans le système d'information est la mise en place naturelle de communautés d'utilisateurs autour de « portails » d'informations.</para>
    </foil>
    <foil>
      <title>Agendas partagés</title>
      <para>La mise en place de communautés d'utilisateurs passe également par la mise à disposition d'outils de planification des activités pour les groupes et les individus.</para>
      <para>L'outil correspondant doit permettre :</para>
      <itemizedlist spacing="compact">
	<listitem><para>le partage d'information entre utilisateurs identifiés ;</para></listitem>
	<listitem><para>et la sécurisation des informations confidentielles propres aux utilisateurs.</para></listitem>
      </itemizedlist>	  
    </foil>
    <foil>
      <title><emphasis>Chat</emphasis></title>
      <para>C'est l'outil <acronym>Internet</acronym> de communication synchrone.</para>
      <para>Cette caractéristique est à la fois sa qualité et son défaut, ainsi que l'argument à la fois pour et contre sa présence dans un système d'information d'établissement.</para>
      <para>Pour y trouver une place convenable, il doit permettre :</para>
      <itemizedlist spacing="compact">
	<listitem><para>l'identification des intervenants ;</para></listitem>
	<listitem><para>et la possibilité de modérer des propos des utilisateurs.</para></listitem>
      </itemizedlist>	  
    </foil>
  </section>
  <section>
    <title>Messagerie</title>
    <foil>
      <title>Messagerie interne</title>
      <para>La plateforme de mél interne doit fonctionner avec les logiciels clients de messagerie électroniques standards (<abbrev>pop3</abbrev> ou <abbrev>imap</abbrev>).</para>
      <para>Le serveur doit gérer les adresses de destination sans  demander d'extension de nom de domaine aux utilisateurs.</para>
    </foil>
    <foil>
      <title>Interface <acronym>internet</acronym></title>
      <para>Le serveur doit être capable d'ajouter aux adresses expéditeur l'extension de nom de domaine appropriée lorsque les messages sortent de l'intranet.</para>
      <para>Certaines caractéristiques techniques doivent être remplies de façon à pouvoir récupérer le courrier du domaine hébergé ou relayé par le serveur académique par exemple.</para>
    </foil>
    <foil>
      <title><emphasis>Webmail</emphasis></title>
      <para>La mise en place d'un <emphasis>webmail</emphasis> interne facilite la tâche de l'administrateur, lui évitant la configuration des logiciels client.</para>
      <para>L'utilisation de ceux-ci par celle du navigateur, client universel déjà à la base de tout le système d'information.</para>
    </foil>
    <foil>
      <title>Annuairage des utilisateurs locaux et distants</title>
      <para>Les données relatives aux utilisateurs du système peuvent être organisées de manière à former un véritable annuaire électronique sur lequel il sera possible d'effectuer des recherches.</para>
      <para>Cet annuaire est la base d'une plateforme interopérable d'authentification des utilisateurs, qui permet d'utiliser différentes technologies de serveurs et de services sans avoir à dupliquer ou répliquer les comptes utilisateurs en plusieurs endroits.</para>
    </foil>
  </section>
  <section>
    <title>Contrôle de l'accès <acronym>Internet</acronym></title>
    <foil>
      <title><emphasis>web</emphasis></title>
      <para>Le contrôle de l'accès au Web passe par l'utilisation d'un mandataire.</para>
      <para>Celui-ci analyse les requêtes du client pour les interdire le cas échéant et cache les pages consultées de façon à les rendre directement donc plus rapidement au prochain client en faisant la demande.</para>
      <para>Le logiciel dédié à la fonction de cache propose des fonctions d'aspiration des données, de gestion avancée des versions des documents cachés, de modification à la volée des requêtes et/ou des pages rendues aux clients.</para>
      <para>Des outils annexes permettent d'établir des pages de statistiques des sites consultés et d'interdire l'accès à certains sites à certains utilisateurs ou à certaines heures.</para>
    </foil>
    <foil>
      <title>Autres protocoles</title>
      <para>Le fait que le serveur de communication soit la passerelle d'accès à l'<acronym>Internet</acronym> de toutes les stations clients du réseau local permet de contrôler le routage effectif en fonction des applications.</para>
      <para>Le filtrage de paquets <abbrev>ip</abbrev> de <emphasis>Linux</emphasis> permet de bloquer ou d'autoriser la sortie des données vers l'<acronym>Internet</acronym> en fonction du protocole applicatif.</para>
      <para>Une interface de configuration simple est accessible pour l'administrateur.</para>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/webmin_iptables.jpg" />
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </foil>
  </section>
  <section>
    <title>Supervision</title>
    <foil>
      <title>Usage du service <emphasis>web</emphasis> interne</title>
      <para>Les accès au système d'information peuvent être quantifiés et qualifiés en exploitant les fichiers journaux du serveur <emphasis>web</emphasis>.</para>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/webalizer.png" />
	</imageobject>
      </mediaobject>
      <para>Cet outil peut -- par exemple -- permettre à l'administrateur d'identifier des projets intéressants dans les pages utilisateurs.</para>
    </foil>
    <foil>
      <title>Usage de l'accès <acronym>internet</acronym></title>
      <para>Les usages liés à l'accès à l'<acronym>Internet</acronym> peuvent être extrêmement variés.</para>
      <para>Il est intéressant de pouvoir connaître à la fois :</para>
      <itemizedlist>
	<listitem><para>le débit global des communications avec l'extérieur de l'établissement,</para></listitem>
	<listitem><para>et la nature et l'importance relative des applicatifs utilisés pour ces communications/</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </foil>
    <foil>
      <title>Suivi du débit <acronym>Internet</acronym></title>
      <para>L'utilisation interne du protocole de gestion des produits actifs du réseau matériel, donc du routeur en particulier, permet d'établir des chronogrammes de visualisation des débits internes et surtout externe.</para>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/mrtg.png" />
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </foil>
    <foil>
      <title>Suivi des applications <acronym>Internet</acronym></title>
      <para>La position incontournable du serveur de communication sur le réseau local associée aux fonctionnalités avancées du filtrage de paquets du noyau <emphasis>Linux</emphasis> permet d'établir des chronogrammes de visualisation des protocoles applicatifs utilisées dans les communications avec l'<acronym>Internet</acronym>.</para>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/rrdtool.jpg" />
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </foil>
    <foil>
      <title>Usage du <emphasis>Web</emphasis> externe</title>
      <para>Le <emphasis>web</emphasis> occupe une place prépondérante dans les usages de l'accès à l'<acronym>Internet</acronym> et doit donc faire l'objet d'une attention toute particulière.</para>
      <para>L'analyse des fichiers journaux du mandataire-cache fournit de précieuses informations à ce sujet.</para>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/sqmgrlog.jpg" />
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </foil>
    <foil>
      <title>Détection d'intrusion</title>
      <para>La démocratisation des accès <acronym>Internet</acronym> à haut débit et permanent et des offres d'adressage <abbrev>ip</abbrev> public et fixe impose d'envisager la question de la sécurité du serveur.</para>
      <para>Ceci est d'autant plus vrai que sont mis en oeuvre des services de passerelle, pour la messagerie ou le <emphasis>web</emphasis> par exemple.</para>
      <para>Des outils avancés existent et doivent être mis en place, associés à une politique académique pouvant inclure un pare-feu de plus haut niveau.</para>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/snarf.jpg" />
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </foil>
  </section>
  <section>
    <title>Administration</title>
    <foil>
      <title>Interface unique</title>
      <para>L'utilisation du navigateur comme client unique d'accès aux services de communication doit être prolongée à l'administration du serveur.</para>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/webmin_general.jpg" />
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </foil>
  </section>
</slides>